【貨不對辦】IG代購遇假貨集團 苦主報警反被諷「唔追名牌就唔會墜入騙案」

網上購物越來越普及，不少人愛在社交平台，如Instagram等代購外國貨品。民主黨數月來接獲近50名市民求助，他們在Instagram購買名牌貨品時疑受騙，收到假貨、貨不對辦，包括虛假的保證卡、包裝盒等，其中有「Gucci」鞋底更貼上「簡體字」標籤，涉及總金額達逾40萬元。有受害人往警署報案時反遭警員「訓話」，「如果你哋唔追求名牌，就唔會墜入呢啲騙案啦！」

民主黨立法會議員尹兆堅綜合接到近50個案，雖涉及多個IG帳戶，惟逾90%過數銀行戶口僅涉及兩人，分別為英文姓氏Yuen及Chau，質疑背後或為集團式經營。其次，賣方會要求買方先付貨品一半作訂金，並於初時答應面交，以搏取事主安心，更會網上偷圖假扮已買貨，迫使事主付全款。當有人提出質疑時，賣方則會要脅事主，並稱如不完全交易則當撻訂處理，沒收所有訂金，當事主付款後，賣家便不再回覆訊息，更拒絕面交，改以郵寄方式送貨，出貨地址主要為內地廣州、深圳，令事主難以追討。

事主B小姐（化名）是網購常客，已有6年網購經驗，曾在網上訂購海外名牌袋，惟是次誤墜陷阱。她在10月中於一間IG網店花費逾1.8萬元購買一個原價約2.1萬元的黑色「Chanel」名牌袋。她表示，當時看到平台上有不少買家好評，價錢也屬合理，加上有帖文提及到海外生活，如同一般代購IG店。她不虞有詐，最終付了全款，惟付款後，賣家態度180度轉變，經常「已讀不回」，藉口「有職員因反送中運動而辭職」，故沒有人手當面交收貨品，迫買家同意寄貨。B小姐在收貨後，一打開包裝，便指受騙，因袋已有一浸異味，手袋肩帶較正貨短，「皮硬到似卡紙，真貨（證明卡）冇呢個膠卡套」，慨嘆「唔駛驗都知係假」。

而事主A小姐（化名）則在11月尾於IG店以4,200多元訂購一對原價約7,000元的「Gucci」平底鞋。她表示，初時同樣答應面交，最後迫使她同意寄貨，惟貨品同樣由廣州寄回香港，疑為假貨。她指出，鞋頭皮革不像正貨，而且鞋身上羽毛並不柔軟，「係咁甩毛」，穿着時並不感舒服，最諷刺是鞋底竟貼有簡體字的「溫馨提示」貼紙，提醒買家退換貨時要保持全新。

另一事主D小姐（化名）9月於一間IG店花費逾2萬元買一個Chanel袋，貨品同樣由廣州寄岀，相信也是假貨。她10月初聯同2名苦主到長沙灣警署報案，形容警員態度敷衍，當希望向警員提供更詳細資料時，卻被打斷：「得㗎啦，你唔駛再咁多！」落口供後，她又遭警員嘲諷，「如果你哋唔追求名牌，就唔會墜入呢啲騙案啦！」。她坦言，不明白為何以真金白銀買自己喜歡物品被受騙，向警方求助時，卻遭受如此不禮貌對待。

尹兆堅提到，已有10多人向警方或海關報案，但現時仍未有仼何進展，斥執法部門視而不見，「騙徒梗係膽生毛」。他建議，海關應成立特別職務隊，加強打擊相關網上騙案，並加強《商品說明條例》刑罰，加強阻㬨力。他續說，稍後會再聯同數十位事主再向警方及海關報案，促警方等執法部門凍結相關賣家銀行戶口，「星火（同盟）戶口你凍結咁快，呢啲你唔凍結佢？」。

《蘋果》向警方查詢上述個案，問到事主被警員嘲諷是否屬恰當、有禮貌，警方沒有回應。他們僅回覆，對市民報案均嚴肅及認真處理，並根據案情及證據作跟進行動。

海關回覆，去年1月至9月偵破158宗就網上涉及違反《商品說明條例》的案件，並指會積極跟進所有接獲的舉報。假日前夕，海關會加強巡查行動，呼籲消費者於網上購物時需提高警覺，不要輕信網站及社交平台上的宣傳廣告。

點解仲咁多on9係IG買野

原意想搏出位je
而家上晒新聞重唔滿足

買個2萬蚊嘅袋為慳三千係IG買

與夫靠炒勞騙局過奢華生活 警嫂重囚6年3月

有「警嫂」之稱的警員妻子訛稱炒賣勞力士名錶、名牌手袋及iPhone「必賺」，誘騙女兒就讀幼稚園的教師及同學家長投資1,500萬元，甚至連同袍也不放過，令他們加入成為「炒賣兵團」。法官昨指警嫂4年間往日本旅遊多達14次，以騙款維持奢華生活，根本不值同情，重判她入獄6年3個月。至於讓妻使用戶口洗黑錢的警員及協助警嫂犯案的女售貨員，則分別判囚2年及3年9個月。
記者：歐陽聯發

疑叫同袍注資 受騙警燒炭亡

為了成功騙取金錢供自己花費，警嫂朱凱欣極盡吹噓，聲稱自己是明星保母，又以能賺取豐厚利潤為餌，誘騙多名熟人投入大量資金，加入成炒賣兵團。她不但向女兒就讀幼稚園的同學家長和老師埋手，連警隊中人亦相繼中招受騙，其中交通警伍銘建除自己投資外，亦疑幫忙游說其他同袍注資，在騙局爆煲後，伍因承受不了困擾而自殺身亡。

伍銘建加入警隊約20年，與妻育有兩名子女。據知伍亦是本案的受害者之一，被騙數十萬元。警嫂夫婦於2013年案件被揭破後遭拘控，伍則一直情緒不穩，更患抑鬱，並搬離寓所。他曾被列為本案證人，但於去年7月審訊前夕，被發現於獨居的工廈劏房燒炭自殺身亡。

同大陸人做生意，預左俾人呃啦

無咁大個頭唔好帶咁大頂帽
買名牌為慳個少少唔去專門店真係on9
買得咁淒涼就咪鬼用啦